\chapter*{ВЫВОДЫ ПО РАБОТЕ}
Современные телекоммуникационные системы представляют собой сложную распределенную автоматически функционирующую структуру обладающую требованиями концепции Глобальной информационной системы. 
Вместе с тем, остается много неисследованных или слабо исследованных научных и технологических задач, решение которых являются актуальными уже после внедрения той или иной технологии.
Так оказалась нерешенной задача надежного функционирования в гибридных сетях, состоящих из мобильной и стационарной компоненты. 
В частности, в этих сетях отмечается недопустимо большое возрастание джиттера по причинам независимо возникающим в одной и в другой сети.
В результате подготовки диссертационных исследований была поставлена и решена научная задача разработки метода повышения качества обслуживания 
на стыке мобильной и стационарной сети на основе оптимизации потокового агента. 
В результате решения этой задачи получены следующие результаты и выводы: 
\begin{enumerate}
 \item В результате анализа характерных режимов работы существующих методов компенсации джиттера оказалось, 
 что классические методы имеют значительные ошибки оценки так, 
 как статистика процессов задержки пакетов в гибридных сетях существенно нестационарна в связи с появлением в произвольные моменты времени выбросов и скачков задержки. 
 При этом значительно возрастает априорная неопределенность статистики джиттера.
 
 \item Случайные изменения джиттера могут быть описаны случайным законом с нормальным распределением вероятностей. 
 Нормальность закона обуславливается множеством причин формирующих эту случайность, что дает основания использовать результаты центральной предельной теоремы. 
 Нормальный закон изменения джиттера не является однородным, а представляет собой засоренную модель. 
 К факторам засорения следует отнести наличие скачков и выбросов задержки. 
 Наличие указанных засоренностей приводит к соответствующим ошибкам при применении классических методов обработки.
 
 \item В работе предложено две различные математические модели задержки пакетов в гибридных сетях. 
 Первая модель представляет собой джиттер в виде случайной величины и может быть использована для стационарных условий работы сети. 
 В условиях нестационарности целесообразно использовать модели, представленные в виде пространства состояний, 
 что дает возможность рассмотрения динамического процесса, адаптации модели к изменению статистики, 
 получению рекурсивных алгоритмов оценки задержки и управления компенсацией джиттера задержки.
 
 \item В условиях априорной неопределенности для обработки джиттера (оценки и управления) применение параметрических методов оказывается нежелательным и неэффективным, 
 поскольку из-за высокого уровня априорной неопределенности возможное параметрическое решение связано с большой размерностью решаемой задачи, потерей устойчивости и снижением качества оценки. 
 Более приемлемым является использование робастных непараметрических методов, 
 которые, как правило, при прочих равных условиях не уступают параметрическим методам.
 
 \item Разработаны и предложены методы формализации наблюдения джиттера на основе алгоритма Хьюберта, 
 что дало возможность представления засоренного процесса в одном алгоритме, включая как выбросы, так и скачки.
 
 \item С использование теоремы о разделении синтезировано метод управления наблюдением джиттера. Алгоритм управление реализован на основе оценки комплексного вектора весового коэффициента, 
 который обеспечивает коррекцию фазы в методе управления буфером компенсации джиттера.

 
 \item В соответствии с предложенными моделями разработан метод оценки и управления джиттером для модели, представленной в виде случайной величины, 
 c использованием робастных алгоритмов на основе функции правдоподобия. Для математической модели, представленной случайным процессом в пространстве состояний, 
 предложено использовать робастный рекурсивный алгоритм Калмана-Бьюси. Сравнительный анализ показал, 
 что в условиях наличия скачков и выбросов у классических алгоритмов появляется неустойчивый режим, и имеют место значительные ошибки. 
 Робастные алгоритмы в этих условиях работают устойчиво, кроме того у робастных алгоритмов время сходимости к установившемуся состоянию после скачка или выброса на порядок меньше, 
 чем у классических методов.
 
 
 
 
 
 \item Сформулированы рекомендации по практическому применению разработанного метода компенсации джиттера в сетях LTE. 
 В качестве платформы для внедрения буфера компенсации джиттера предложено использовать потоковые агенты, размещенные на границе между проводной и беспроводной сетью. 
 Агент просматривает и распознает поток, исследуя заголовки RTP. Агент периодически посылает статистические и обратные сообщения в реальном времени на отправляющий сервер. 
 Статистические обратные связи помогают отправителю проследить проводное состояние сети, что существенно для выполнения надлежащего контроля над перегрузками. 
 С другой стороны, потоковый агент отправляет обратные сообщения в реальном времени, такие как подтверждение пакетов (ACKs), 
 что говорит отправителю о прибытии каждого пакета к агенту корректно и вовремя. 
 Основными преимуществами использования данной концепции в качестве платформы для внедрения предварительного буфера компенсации джиттера являются:
 \begin{itemize}
  \item повышение качества передачи речи в гибридных сетях;
  \item выполнение предварительной компенсации джиттера в гибридных сетях и тем самым упрощение задачи буфера на оконечных устройствах;
  \item внедрение концепции потоковых агентов в сети LTE позволяет использовать другие полезные функции для мультимедийного трафика.
 \end{itemize}
 
 \item Результаты диссертационной работы могут найти применение в современных сетях и сетях следующих поколений. 
 Наибольший эффект от применения потоковых агентов ожидается с внедрением технологии LTE-Advanced.
 
\end{enumerate}
